\chapter{Senstivitätsanalyse}
\label{senstivitaetsAnalyse}
Um eine optimale Auswahl der Parameter treffen zu können, ist eine ausführliche Auswertung und Prüfung der verschiedenen Möglichkeiten notwendig. Da der Suchraum allerdings viel zu groß ist, wird er auf Basis vergangener Arbeiten begrenzt. So hat Thomas Stützle bereits eine sehr ausführliche Auswertung möglicher Parameter durchgeführt\footnote{\cite{stuetzle_parameter}, S. 12}. In seiner Arbeit bezeichnete er, die in Tabelle \ref{senstivitaetsAnalyse_parameter} gezeigte Parametereinstellung, als Optimum.

\begin{table}[h]
	\centering
	\begin{tabular}{ll}
		\hline
		Beta  & 2 \\ 
		Rho   & 0.1 \\ 
		Q     & 0.9 \\ 
		Threads & 10 \\
		\hline
	\end{tabular}
	\caption{Optimale Parametereinstellungen nach Thomas Stützle, s. \cite{stuetzle_parameter}, Table 2}
	\label{senstivitaetsAnalyse_parameter}
\end{table}

Basierend auf diesen Ergebnissen wird nun noch eine eigenen Sensitivitätsanalyse durchgeführt. Dadurch kann zum Einen gezeigt werden, dass die Empfehlungen auch für das vorliegende Konzept gelten. Aber zum Anderen kann auch der Alpha-Wert bestimmt werden, welcher in der Arbeit nicht festgehalten wurde.

Die Sensitivitätsanalyse wurde ohne eine vorherige Optimierung der Applikation durchgeführt, um eine höhere Effizienz der Implementierungsarbeit zu erreichen. Hierdurch werden zwar schlechtere Distanzwerte erreicht, allerdings können diese dennoch als Richtwert für die Auswahl der Parameter genutzt werden.

\section{Erste Phase - Alpha zwischen 1 und 10}
Da für die Auswahl des Alpha-Wertes eine großer Suchraum vorhanden ist, muss dieser zu Beginn großflächig untersucht werden. Im ersten Abschnitt wurden der Bereich von 1 bis 10 in 3er-Schritten abgesucht. Die Ergebnisse dieser Phase sind in Abbildung \ref{sAnalyse_erstePhase_plot} und Tabelle \ref{sAnalyse_erstePhase_table} aufgezeigt. 


\begin{figure}[h]
	\centering
	\def\svgwidth{0.6\linewidth}
	\import{images/boxplot_phase1.pdf}{images/boxplot_phase1.pdf_tex}
	\caption{Boxplots der Distanzwerte bei vier verschiedenen Kolonien bei Alpha-Werten von 1, 4, 7 und 10}
	\label{sAnalyse_erstePhase_plot}
\end{figure}

\begin{table}[h]
	\centering
	\label{sAnalyse_erstePhase_table}
	\begin{tabular}{l | llll}
		& Alpha 1 & Alpha 4 & Alpha 7 & Alpha 19 \\
		\hline
		Mittelwert & 5585.278 & 5862.059 & 6536.027 & 6258.758 \\
		Median  & 5595.496 & 5873.478  & 6551.965  & 6272.724 \\
		Standardabweichung   & 414.0575 & 524.7476 & 571.9773 & 484.3783 \\ 
		\hline
	\end{tabular}
	\caption{In Phase 1 der Sensitivtätsanalyse erreichte Distanzwerte}
\end{table}

In Abbildung \ref{sAnalyse_erstePhase_plot} ist gut zu erkennen, dass die besten Werte im Bereich von Alpha 1 bzw. Alpha 4 erreicht wurden. Zusätzlich besitzt der Boxplot bei Alpha 1 auch die geringste Höhe, was aufzeigt, dass die Distanzwerte an dieser Stelle die höchste Dichte haben. Bei den anderen Alpha-Werten liegt eine höhere Streuung vor.

\section{Zweite Phase - Alpha zwischen 0 und 4}
Aus der ersten Phase kann geschlossen werden, dass der beste Alpha-Wert im Bereich zwischen 0 und 4 liegen muss\footnote{Da für den Alpha-Wert gelten muss $\alpha >= 0$, sind keine negativen Alpha-Werte möglich. Die Möglichkeit, dass der optimale Alpha-Wert über 10 liegt, besteht. Dies kann allerdings in diesem Kapitel aufgrund der erforderlichen Zeit nicht untersucht werden.}. Die zweite Phase umfasst, basierend auf den Ergebnissen der ersten Phase, nun eine Analyse der Alpha-Werte zwischen 0 und 4 bei einer Schrittweite von 1. Die Ergebnisse sind in Abbildung \ref{sAnalyse_zweitePhase_plot} und Tabelle \ref{sAnalyse_zweitePhase_table} abgebildet.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\def\svgwidth{0.6\linewidth}
	\import{images/boxplot_phase1.pdf}{images/boxplot_phase2.pdf_tex}
	\caption{Boxplots der Distanzwerte bei fünf verschiedenen Kolonien bei Alpha-Werten von 0, 1, 2, 3 und 4}
	\label{sAnalyse_zweitePhase_plot}
\end{figure}

\begin{table}[h]
	\centering
	\label{sAnalyse_zweitePhase_table}
	\begin{tabular}{l | lllll}
		& Alpha 0 & Alpha 1 & Alpha 2 & Alpha 3 & Alpha 4 \\
		\hline
		Mittelwert 			& 9212.868 	& 5585.278 & 5255.934 & 5423.546 & 5862.059\\
		Median  			& 9225.754 	& 5595.496  & 5258.744 & 5434.934  & 5873.478\\
		Standardabweichung  & 416.734 	& 414.0575 & 433.1012 & 461.9688 & 524.7476\\ 
		\hline
	\end{tabular}
	\caption{In Phase 2 der Sensitivtätsanalyse erreichte Distanzwerte}
\end{table}

Auch in dieser Phase lassen sich die Ergebnisse gut deuten. Ein Alpha-Wert von 0 lässt sich direkt als Optimum ausschalten. Da die Generationen mit einem Alpha-Wert von 2 die besten Ergebnisse erzielt haben, lässt sich schließen, dass das Optimum in diesem Bereich liegen wird. Allerdings liegen die Ergebnisse als Minimum zwischen 1 und 3. Somit kann nicht ausgeschlossen werden, dass eine Alpha-Wert aus diesem Bereich die besten Ergebnisse liefern wird.

\section{Dritte Phase - Alpha zwischen 1 und 3}
Somit wird in der dritten Phase der Suchraum wieder verfeinert. In dieser Phase wird ein Suchraum zwischen 1 und 3 gewählt und in Schritten von 0,5 abgesucht. Hierdurch kann sichergestellt werden, dass kein Optimum übergangen wird. Wieder sind die Ergebnisse in Abbildung \ref{sAnalyse_drittePhase_plot} und Tabelle \ref{sAnalyse_drittePhase_table} dargestellt.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\def\svgwidth{0.6\linewidth}
	\import{images/boxplot_phase1.pdf}{images/boxplot_phase3.pdf_tex}
	\caption{Boxplots der Distanzwerte bei fünf verschiedenen Kolonien bei Alpha-Werten von 1.0, 1.5, 2.0, 2.5 und 3.0}
	\label{sAnalyse_drittePhase_plot}
\end{figure}

\begin{table}[h]
	\centering
	\label{sAnalyse_drittePhase_table}
	\begin{tabular}{l | lllll}
		& Alpha 1 & Alpha 1.5 & Alpha 2 & Alpha 2.5 & Alpha 3 \\
		\hline
		Mittelwert 			& 5428.243 	& 5441.232 & 5213.154 & 5205.295 & 5423.546\\
		Median  			& 5437.195 	& 5445.981  & 5218.842 & 5210.034 & 5434.934\\
		Standardabweichung  & 381.4839 	& 357.1595 & 420.5144 & 428.3526 & 461.9688\\ 
		\hline
	\end{tabular}
	\caption{In Phase 3 der Sensitivtätsanalyse erreichte Distanzwerte}
\end{table}

Eine Auswertung ist in dieser Phase in sofern schwierig, dass die Ergebnisse alle nahe beieinander liegen. Die Unterschiede können hierbei auch durch die Zufallsberechnungen enstanden sein. Um zu beweisen, dass die Werte trotz allem signifikant sind, wird der T-Test mit einem Signifikanzniveau von 5\% angewendet. Der einzig kritische Bereich, bei welchem der errechnete p-Wert 0.4331 betrug, war der Vergleich zwischen dem Bereich von Alpha 1 und Alpha 3.

\section{Vierte Phase - Alpha zwischen 2 und 2.5}
Um die Sensitivtätsanalyse mit einer letzten Phase abzuschließen, wurde aus der letzten Phase der Bereich zwischen 2 und 2.5 als bester Bereich akzeptiert. Dieser wurd in dieser Phase nun in einer Schrittweite von 0.1 abgesucht. Wie zuvor sind die Ergebnisse in Abbildung \ref{sAnalyse_viertePhase_plot} und Tabelle \ref{sAnalyse_viertePhase_table} aufgelistet.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\def\svgwidth{0.6\linewidth}
	\import{images/boxplot_phase1.pdf}{images/boxplot_phase4.pdf_tex}
	\caption{Boxplots der Distanzwerte bei sechs verschiedenen Kolonien bei Alpha-Werten von 2.0, 2.1, 2.2, 2.3, 2.4 und 2.5}
	\label{sAnalyse_viertePhase_plot}
\end{figure}

\begin{table}[h]
	\small
	\centering
	\label{sAnalyse_viertePhase_table}
	\begin{tabular}{l | llllll}
		& Alpha 2 & Alpha 2.1 & Alpha 2.2 & Alpha 2.3 & Alpha 2.4 & Alpha 2.5 \\
		\hline
		Mittelwert 			& 5125.716 	& 4942.133 & 4968.369 & 4908.727 & 5019.419 & 5205.295\\
		Median  			& 5135.115 	& 4943.727  & 4971.646 & 4912.231 & 5019.278 & 5210.034\\
		Standardabweichung  & 410.0263 	& 352.6936 & 399.2315 & 388.0915 & 392.6816 & 428.3526\\ 
		\hline
	\end{tabular}
	\caption{In Phase 4 der Sensitivtätsanalyse erreichte Distanzwerte}
\end{table}

Aus dem Ergebnissen lässt sich nur noch schwer eine neue Erkenntnis herausarbeiten. In dieser Phase liegen die Bereiche fast komplett gleichauf. Lediglich 2 und 2.5 lassen sich für einen optimalen Alpha-Wert ausschließen. Für den weiteren Verlauf der Arbeit wird das Mittel aus den Werten 2,1 und 2,4 als Alpha-Wert gewählt.

\section{Ergebnis der Sensitivitätsanalyse}

Um die Sensitivitätsanalyse möglichst transparent zu gestalten, werden im Folgenden die Ergebnisse noch einmal kurz zusammengefasst und analysiert. Generell ist zu sagen, dass die aufgelisteten Ergebnisse immer mithilfe von T-Tests ausgewertet wurden. Die Werte wurden immer mit den anderen Werten aus der gleichen Phasen getestet. Hierbei konnte jedem Wert in jeder Phase eine statistische Signifikanz in Bezug auf einen p-Wert von 0,05 nachgewiesen werden.

\begin{table}[h]
	\centering
	\begin{tabular}{ll}
		\hline
		Alpha & 2.2 \\
		Beta  & 2 \\ 
		Rho   & 0.1 \\ 
		Q     & 0.9 \\ 
		Threads & 10 \\
		\hline
	\end{tabular}
	\caption{Optimale Parametereinstellungen nach Thomas Stützle, s. \cite{stuetzle_parameter}, Table 2}
	\label{senstivitaetsAnalyse_ergebnis}
\end{table}

Zu Beginn der Sensitivitätsanalyse wurde der Alpha-Wert als einziger zu berechnender Wert festgelegt, wobei die restlichen Werte anhand der Analyse von Thomas Stützle gewählt wurde, welche in Tabelle \ref{senstivitaetsAnalyse_parameter} aufgelistet wurden. Während der Analyse wurde in vier Phasen der Alpha-Wert von einem Bereich von 1 bis 10 auf einen Bereich von 2,0 bis 2,5 eingegrenzt. Hierbei hat sich das Mittelmaß aus 2,1 und 2,4 als beste Einstellung erwiesen. Somit hat sich als beste Parametereinstellung die in Tabelle \ref{senstivitaetsAnalyse_ergebnis} gezeigte erwiesen. 